爭取晶片補助和稅務協定 鄧振中：台美共識高
2023-05-05
https://udn.com/news/story/7240/7145212
行政院政務委員鄧振中日前拜會商務部長雷蒙多（Gina Raimondo），為台積電（2330）供應商爭取補助，並拜會財政部希望洽談避免雙重課稅協定（ADTA）；鄧振中表示，台美雙方對該議題有相當大共識，美方也非常支持，惟何時能完成沒有時間表，盼能擴大美台官方訪問。 鄧振中日前率領台灣企業代表參加選擇美國投資峰會，在會議期間他分別拜會美國副貿易代表畢昂奇（Sarah Bianchi）、商務部長雷蒙多、財政部和農業部高層官員，也赴國會拜會外交委員會和財政委員會參議員。 美國去年通過並實施的「晶片法案」（CHIPS Act）規模達530億美元，提供半導體製造補助外，還針對在美國興建晶片廠企業提供25%的投資稅收抵免。鄧振中美國時間4日受訪時指出，透過此次拜會向美方傳遞，台灣企業有意進軍美國，但美國投資成本相對較高，希望美方能提供更具體的協助，像是晶片法案的補助，希望能擴大範圍，不只給予單一半導體製造廠商，相關產業也應列入補助範圍，此看法獲得雷蒙多正面回應。 鄧振中說，對於避免雙重課稅的議題，葉倫（Janet Yellen）先前態度就很明確，但要找到辦法做。但要避免雙重課稅，還是要由兩方政府討論，但美方稅收屬於國會權責，因此也需要把國會因素考量進去，但目前而言，美國國會相當支持。 據了解，美國聯邦參議院兩黨外交領袖已提出法案，授權拜登政府與台灣洽簽租稅協定，以處理美台雙重課稅問題，促進雙邊貿易投資。由此看來美方態度也已經相當明顯，不過對於具體實施的時間表，鄧振中則說，這不是好解決的課題，還要考慮時間，因為一旦營運就有徵稅問題，能確定的是台美對於解決這件事有很大共識，但目前仍無時間表。 另外，對於外界對於目前台灣的地緣政治風險問題，鄧振中也說，在此次的拜會上已向雷蒙多說明，我國立場一再強調台灣不會挑釁，台灣將維持兩岸穩定當成最重要的一件事，過度渲染台灣風險是不正確的，沒有反映現在實際情形。希望美國政府多跟台灣交往，以積極作為排除這種錯誤，更歡迎美國訪團持續到台灣訪問。 對於，鄧振中率團前往美國參加，參加「Select USA」投資峰會，並安排與美國財政部高階官員討論台美避免雙重課稅的議題，獲得不錯迴響一事，行政院長陳建仁今（5）日出席全民反詐藝起發聲記者會時表示，避免雙重課稅實際上對台美雙方的經濟發展，還有貿易、投資都是相當有幫助的。很樂於看到避免雙重課稅這件事情能夠順利地來協商成功及簽訂相關的協定，相信這樣一來的話，也可以鼓勵美國的中小企業或新創企業能夠在台灣投資，這對於台美雙方都是相當有貢獻，我們也樂觀其成。 美國 鄧振中